# Метаданные

До сих пор, при работе с `shdb` мы всегда указывали схему при открытии таблицы.
Но, во-первых, каждый раз при работе с таблицей указывать схему не очень удобно, а во-вторых, такой подход чреват ошибками.
Те, кто работал с реляционными базами данных, наверное хорошо помнят, что в них схему можно узнать из самой СУБД.

Вообще говоря, схема не является частью таблицы, поскольку не является ее данными.
Схема входит в так называемые метаданные - данные, которые описывают некоторые свойства таблицы или ее данных.
Помимо схемы в метаданных может находиться и другая полезная информация: ссылки на голову списка удаленных строк, ссылку на индекс заполненности страниц, а также вторичные индексы.

В этом пункте вам предлагается добавить в `shdb` метаданные и сохранить в них схему.
Конечно существует множество способов хранить метаданные на диске, но у нас уже есть готовый способ сохранять данные в таблицах.
Предлагается положить метаданные также в таблицы, но это будут специальные системные таблицы внутри `shdb`.
Поскольку таблицы с метаданными определены самой СУБД, можно считать, что у них схема четко прописана в коде и не меняется.

После того, как вы добавите метаданные со схемой, у вас заработает метод `get_table`, не требующий указания схемы при создании таблицы.
Проверить его сможет тест из файла `main.cpp`.
